\section{Metody łamania haseł}
System haseł to najpopularniejszy i najprostszy sposób realizacji autentykacji użytkownika w systemie teleinformatycznym. Jest on szeroko stosowany zarówno w klasycznych systemach wieloużytkownikowych, jak i w sieciowych systemach zdalnego dostępu. Ogólnie metoda ta pozwala stwierdzić, że użytkownik wydaje się być tym za kogo się podaje. Prostota tej metody wynika z niewielkich nakładów na jej realizację. Użytkownik musi tylko znać swój identyfikator oraz hasło. W momencie autentykacji następuje weryfikacja podanych danych. Wymaga to od systemu znajomości hasła.

Programem łamiącym hasła jest każdy program omijający zabezpieczenia hasłem lub kluczem, poprzez ich ujawnienie. Aby odnaleźć szukane hasło stosuje się narzędzia symulacyjne działające w oparciu o ten sam algorytm, który został użyty do zaszyfrowania oryginalnego hasła. Programy tego typu przeprowadzają analizę porównawczą. Większość programów łamiących hasła jest więc niczym innym, jak narzędziami szyfrującymi kolejne hasła i porównującymi je z docelowym wzorcem.

Programy łamiące hasła stanowią narzędzie służące do zdobycia nieautoryzowanego dostępu. Oprócz tego mogą pełnić także rolę ważnego narzędzia administracyjnego. Umożliwiają administratorowi bezpieczeństwa kontrolę poziomu zabezpieczenia kont poszczególnych użytkowników. Pozwalają one w bardzo szybki sposób na odnalezienie użytkowników stosujących trywialne hasła, obniżające bezpieczeństwo całości systemu.

Podstawowym sposobem na zwiększenie ochrony systemu haseł jest stosowanie jak najbardziej złożonych ciągów znaków chroniących dostęp do zasobów. Im hasło jest dłuższe i zawiera znaki z jak największego zbioru, tym jest trudniejsze do odgadnięcia (złamania). Najprostszą więc metodą pozwalającą na zwiększenie poziomu bezpieczeństwa jest wymuszenie na użytkownikach tworzenia haseł o odpowiedniej długości, ze znakami z jak największego zbioru (np. małe i wielkie litery, cyfry oraz znaki specjalne, jakie można wpisać z klawiatury). Istotne jest także częste zmienianie hasła i nie powtarzanie wcześniej używanego. Te dwa ostatnie zabiegi mają zabezpieczyć przed złamaniem hasła na podstawie przechwyconego skrótu. Zakładając, że czas łamanie hasła jest długi, wtedy nawet po złamaniu takie hasło na nic się nie zda. Użytkownik zdąży bowiem je zmienić, zanim zostanie złamane.

\subsection{Atak słownikowy}
Jedną z podstawowych metod łamania haseł jest wykorzystanie zbioru haseł jakie podejrzewamy, że użytkownik mógł ustawić. Metoda ta polega na generowaniu skrótu kolejnych haseł umieszczonych w słowniku. Często hasła umieszczone w słowniku poddawane są lekkim modyfikacjom (np. dodanie cyfry na końcu słowa znajdującego się w słowniku, czy podmiana znaku na podobny). Zmodyfikowane słowo password mogłoby zostać zapisane jako \e{passw0rd}. Aplikacje wykorzystujące ataki słownikowe potrafią również generować i sprawdzać hasła podobnie wpisywane na klawiaturze do haseł umieszczonych w słowniku. Hasło password, mogłoby zostać zapisane jako \e{[sddeptf}, gdyby zamiast znaków password wpisywać znaki znajdujące się na klawiaturze o jeden znak w prawo. Siłą ataku słownikowego jest słownik. Im słownik jest pełniejszy, lepiej skonstruowany i wyposażony w najczęściej stosowane hasła, tym szansa na złamanie hasła znacząco rośnie.

\subsection{Atak brutalny}
Atak brutalny, zwany także atakiem siłowym, czy przyrostowym prezentuje najprostszą koncepcję łamania haseł. Generuje kolejne ciągi znaków z danego zbioru znaków i porównuje ich skrót z łamanym skrótem. Podejście takie znacznie wydłuża czas łamania hasła, ale gwarantuje jego złamanie (w końcu testowane są wszystkie kombinacje). Najprostszą metodą ochrony przed tego typu atakiem jest wykorzystywanie jak najdłuższych haseł.

Używając tylko czytelnych znaków ASCII (52 małe i wielkie litery, 10 cyfr i 33 znaki specjalne) można otrzymać hasła o ogromnej złożoności. Gdybyśmy przyjęli, że hasło ma mieć 10 znaków, wtedy:

\begin{itemize}
\item Tylko dla małych liter otrzymamy 141 167 095 653 376 kombinacji.
\item Dla małych i wielkich liter - 144 555 105 949 057 024.
\item Dla małych i wielkich liter oraz cyfr - 839 299 365 868 340 224.
\item Jeśli jeszcze użyjemy znaków specjalnych, to dostaniemy 59 873 693 923 837 890 625 możliwych kombinacji, które teoretyczny złodziej musi przeanalizować.
\end{itemize}

Zastosowanie długiego hasła chroni przed tradycyjnymi atakami łamania haseł. Niestety stworzono już metodę łamania haseł, które nie zależą od długości hasła. Metoda ta wykorzystuje tzw. Tęczowe tablice.

\subsection{John the Ripper}
Jednym z podstawowych narzędzi klasycznego łamania haseł jest program John the Ripper. Jest to program, który pozwala na łamanie haseł poprzez tworzenie skrótu i porównywanie go ze skrótem łamanego hasła. Program ten może pracować w kilku podstawowych trybach:

\begin{itemize}
\item \bold{Single Crack} – metoda generująca kolejne potencjalne hasła na podstawie informacji o koncie dla którego hasło jest łamane (np. nazwa użytkownika, nazwa kartoteki domowej). Informacje te poddawane są również wielu modyfikacjom w celu wykrycia hasła bazującego na tych podstawowych informacjach.
\item \bold{Wordlist} – metoda słownikowa. Jest to typowa metoda słownikowa, gdzie użytkownik programu musi dostarczyć własny słownik.
\item \bold{Wordlist with rules} – metoda słownikowa z włączonymi mechanizmami modyfikacji słów w słowniku.
\item \bold{Incremental} – metoda brutalna, gdzie sprawdzane są kolejne kombinacje znaków.
\item \bold{External} - metoda wykorzystująca prosty język programowania w celu generowania kolejnych potencjalnych haseł. Metoda ta może być wykorzystana w sytuacji, gdy znamy jakąś informację o haśle, np. gdy wiemy, że hasło ma 6 znaków i jej czwartym znakiem jest mała litera a. Tworząc prosty kod można ograniczyć się tylko do sprawdzania ciągów znaków, które spełniają określone wyżej warunki. Metoda ta jest metodą, która może zostać połączona z metodą słownikową lub brutalną. Można wtedy powiedzieć, że jest to metoda nakładające dodatkowe warunki na metody słownikową i brutalną.
\end{itemize}

\subsection{Ochrona przed łamaniem haseł}
Podstawowymi metodami ochrony haseł przed złamaniem jest tworzenie odpowiednio dobrych haseł, a więc haseł jak najdłuższych i stosujących różne typy znaków. Istotne jest także częste zmienianie hasła. Niestety, tęczowe tablice tak samo dobrze radzą sobie z krótkimi i z długimi hasłami.

Istnieje inna metoda, która będzie chroniła także przed stosowaniem tęczowych tablic. Metoda ta jest zarówno skuteczna jak i prosta. Do hasła przed jego skróceniem dodaje się pewien ciąg znaków (tzw. sól). Dopiero tak rozszerzone hasło poddaje się funkcji skrótu. Solą może być dowolna informacja, np. data utworzenia konta.

W momencie, gdy użytkownik podaje hasło, do jego hasła dopisywana jest sól. Dopiero po dołączeniu soli następuje wyliczenie skrótu i sprawdzenie, czy tak powstały skrót jest identyczny z tym zapisanym w systemie autentykacji. Nawet, gdy agresorowi uda się odnaleźć ciąg znaków, który generuje taki sam skrót jak nasze hasło to nie będzie w stanie zalogować się do systemu. 

W momencie, kiedy wpisze ten ciąg znaków jako hasło, zostanie do niego dopisana jeszcze sól. Skrót wyliczony z takiego uzupełnionego hasła będzie się różnił od skrótu zapisanego w systemie autentykacji (chyba, ze akurat dojdzie do kolizji, czego prawdopodobieństwo jest znikome).

Pozostaje jeszcze jeden problem – jak zdobyć skrót hasła do konta, na które potencjalny włamywacz chciałby się zalogować. Najczęściej skróty przechowywane są w plikach, do których prawo odczytu posiada tylko administrator danego systemu. Konieczne jest więc wykorzystanie jakiejś innej podatności, by przechwycić taki plik (lub jego część).
